---
title: "Chapitre 4 : Systèmes d'exploitation"
subtitle: "PARTIE 1 : Cours - OS et Shell"
papersize: a4
geometry: margin=1.5cm
fontsize: 12pt
lang: fr
---


# Principales fonctions des systèmes d'exploitation.

> 📢 L'__OS__ ( Operating System) ou __système d'exploitation__ est un intermédiaire entre le matériel physique et les applications. L'utilisateur utilise des applications qui communiquent avec l'OS ; ce dernier leur fournissant les ressources matérielles dont elles ont besoin.

Un OS gére notamment :

* les fichiers 
* la mémoire
* les applications
* les entrées/sorties

> 📢 Pour cela un système d'exploitation contient notamment:  
> * __un noyau__ (_kernel_) c'est la partie la plus importante de l'OS; il fournit aux logiciels une interface de programmation pour utiliser le matériel.  
> * __un système de fichiers__ (_FS file system_) : une façon d'organiser les données sur un support de stockage  

Comme pour tous les logiciels, il existe des OS libres et d'autres propriétaires (_voir Activité d'introduction_)      
Les systèmes d'exploitations de type __UNIX__ sont multi-utilisateurs et multi-tâches basés sur des normes communes.      
__Linux__ le plus célébre des noyaux, créé en 1991 par Linus Torvalds, est utilisé dans beaucoup d'OS libres de type Unix.     

> 📢 L'interface textuelle permettant à l'utilisateur d'interagir avec les applications et l'OS est appelé __interpréteur de commandes__ (_shell_)   


# Le système de fichiers dans les OS de type Unix [^1]

Un système de fichiers est une façon d'organiser et de stocker une arborescence sur un support (disque, disquette, cd ...). Chaque OS propriétaire a développé sa propre organisation.
On peut comparer principalement deux exemples d'organisations : L'arbre(unix) et la forêt(windows)

##  Sous Unix, comme un arbre :

![linux tree](./fig/linuxtree.png) 

Dans les systèmes de type Unix, toute l’information stockée dans vos supports de stockage (disques durs, clé USB, cartes SD, CD-ROM, etc.) est nécessairement accessible en suivant un chemin partant d'un emplacement logique appelée la __racine__ (notée par une simple barre oblique `/` ).

La racine symbolise une partition définie comme étant la base du stockage de vos fichiers. Puis, cette base se sépare (comme des branches d’un arbre) logiquement en __répertoires__, eux-mêmes séparés en sous-répertoires et sous-sous-répertoires, etc. dans lesquels sont parfois enregistrés des fichiers.

## Sous Windows, comme une forêt :

![windows foret](./fig/windowsforet.png)  

Dans le système Windows, chaque périphérique possède sa propre racine, identifiée par une lettre (disque dur, clé usb, lecteur dvd,...). La répartition suit ensuite le principe de l'arbre avec des répertoires, des sous répertoires et des fichiers. Ce système est donc un ensemble d'arbres.

## Chemins absolus et relatifs.

Pour indiquer la position d'un fichier (ou d'un répertoire) dans l'arborescence, il existe 2 méthodes : indiquer un __chemin absolu__ ou indiquer __un chemin relatif__. 

> 📢 Un __chemin absolu__ se décrit depuis la __racine__ notée `/`

Par exemple, dans l'arborescence Linux de la figure 1, le chemin absolu du fichier `fiche.ods` sera : `/home/elsa/documents/fiche.ods`     
Ici le répertoire `elsa` est un __répertoire enfant__ de `home`, et `documents` est un répertoire enfant de `elsa`.

> 📢 Les symboles `/` permettent de séparer les différents éléments du chemin. 

Il est possible d'indiquer le chemin non pas depuis la racine, mais depuis un répertoire quelconque.   
Le chemin relatif permettant d'accéder au fichier `photo_1.jpg` depuis le répertoire `max` est :  

* `images/photo_vac/photo_1.jpg`  
* ou encore `./images/photo_vac/photo_1.jpg`   

On remarque l’absence du `/` au début du chemin (c'est cela qui nous permettra de distinguer un chemin relatif d'un chemin absolu). 

> 📢 Un __chemin relatif__ se décrit depuis le répertoire courant.
> Le symbole `.` désigne le __répertoire courant__.

Imaginons maintenant que nous désirions indiquer le chemin relatif pour accéder au fichier `gdbd_3.jpg` depuis le répertoire `photos_vac`. Comment faire ? Il faut "remonter" d'un "niveau" dans l'arborescence pour se retrouver dans le répertoire "images" et ainsi pouvoir repartir vers la bonne "branche".   
Pour ce faire il faut utiliser 2 points : `..`  cela donne `../ski/gdbd_3.jpg`    
On dit que le répertoire `images` est le __répertoire parent__ du répertoire `ski`.  

> 📢 Le symbole `..` désigne le __répertoire parent__ du répertoire courant. 

On peut remonter de plusieurs "niveaux" en chaînant les symboles `..`  
_Par exemple_ : depuis le répertoire `grub` le chemin relatif `../..` mène à la racine

_Remarque_ : sous Windows, les chemins peuvent être décrits d'une manière similaire cependant les séparateurs seront `\` et non pas  `/`.

# Le Shell Unix

## Présentation

> 📢 Le __shell__ est la couche logicielle la plus externe du système d'exploitation. Il permet à l'utilisateur de communiquer avec l'OS à partir d'une interface en ligne de commandes.

Plusieurs shell existent :

* _Sous Windows_ : cmd.exe, PowerShell ...
* _Sous Unix_ : bash , csk, zsh ...

Le Shell utilisé sous les système GNU/Linux est un logiciel libre nommé __Bash__ (_acronyme de Bourne-Again shell_)

![Terminal utilisé par WSL contenant bash](./fig/bash.png)

> 📢 Le __terminal__ est une fenêtre d'invite de commandes contenant le shell.

## Les commandes de base à connaître

Le Shell permet notamment de naviguer dans l'arborescence et de la modifier en ajoutant/supprimant des répertoires et/ou des fichiers tout cela sans passer par une interface graphique.
Plusieurs commandes courantes étudiées en TP permettent d'y parvenir.

|commande|utilisée pour |
|:---:|:---:|
|`cat`| afficher le contenu d'un fichier |
|`cd`| changer de répertoire courant |
|`cp`| copier des fichiers et des répertoires |
|`ls`| afficher le contenu des répertoires |
|`mkdir`| créer des répertoires  |
|`mv`| déplacer ou renommer des fichiers |
|`pwd`| afficher le nom du répertoire courant |
|`rm`| effacer des fichiers |
|`rmdir`| effacer des répertoires |
|`touch`| créer des fichiers |


[^1]: https://github.com/nsi-acot/continuite_pedagogique_premiere